\chapter{Compiti Livello 4}

\section{Incidenza di disturbi psichici in relazione a fattori multipli [0.9]}
Per il quarto livello dell'Arcobaleno (\textit{Transparency}) ho deciso di incrociare alcuni dati presenti sul sito dell'Istat, nel tentativo di individuare delle possibili cause legate all'insorgere di disturbi psichici nella popolazione di ciascuna regione italiana. 
Ho preso in esame quattro dataset: il primo relativo all'incidenza di povertà relativa individuale \cite{istatpoverta}; il secondo relativo alle dimissioni ospedaliere per disturbi psichici \cite{istatpsico}; il terzo relativo ad inquinamento, criminalità e rumore nella zona in cui si vive \cite{istatproblemi}; il quarto ed ultimo, relativo al tasso di attività (inteso come il rapporto tra le persone appartenenti alla forza lavoro e la corrispondente popolazione di riferimento)\todo{atrent: cosa si intende? - aggiunta definizione} per regione \cite{istatattivita}. Tutti questi dataset fanno riferimento a ciascuna singola regione italiana nell'arco del 2018, non essendo attualmente presenti dati incrociati più recenti. 

Di seguito propongo un’idea di programma che potrebbe estrapolare queste informazioni: 
\begin{enumerate}
    \item come prima cosa il programma scarica i dati tabellari presenti nei dataset Istat in formato \textit{csv}, per poi salvarli all'interno di un apposito database, cosituito da quattro tabelle (una per ciascun dataset) collegate tra loro da una chiave esterna, rappresentata dal nome della regione; 
    \item in seguito, i dati vengono recuperati dal programma e salvati utilizzando strutture dati adeguate, come ad esempio delle \textit{hashmap}, all'interno delle quali immagazzinare i dati relativi a ciascuna regione; 
    \item a questo punto il programma potrebbe sommare, per ciascuna regione, i dati numerici presenti nel dataset relativo ad inquinamento, criminalità e rumore per ottenere un unico dato generico (chiamato, ad esempio, "disagio cittadino"); si potrebbe pensare di fare lo stesso per i dati relativi ad abuso di alcol e droghe, per raggrupparli sotto un'unica variabile (ad esempio "sostanze stupefacenti");
    \item infine il programma può mostrare i dati sotto forma tabellare, ponendo, per ciascuna regione, i campi "Povertà individuale", "Disagio cittadino" e "Tasso di attività" su tre righe e i campi "Abuso di sostanze stupefacenti", "Disturbi affettivi" e "Disturbi da ansia/somatoformi/dissociativi e della personalità" su tre colonne.
\end{enumerate}\todo{atrent: ci sono tecniche migliori, ad es. correlazione/random forest/ecc.}

Grazie a questo semplice programma, potremmo avere una visione chiara di quanto, per ciascuna regione, la povertà individuale e/o eventuali disagi cittadini (inquinamento, rumori, criminalità) e/o l'elevato tasso d'attività incidano sull'insorgere di disturbi psichici. Non ho volutamente incluso, seppure fossero presenti, i dati relativi a disturbi psichici quali schizofrenia, ritardo mentale o altre psicosi perché questa analisi vuole indagare proprio su quei disturbi "evitabili", ovvero disturbi psichici interamente dipendenti da fattori esterni, quali appunto una situazione lavorativa eccessivamente stressante o una condizione di disagio vissuta nel proprio quartiere di residenza. Così facendo, si vuole mostrare quanto sia elevato il numero di individui che ha subito danni mentali a causa di una società noncurante dell'aspetto qualitativo della vita delle persone. 
